% Numeration et codage
%
% Auteur  : Gregory DAVID
%%

\documentclass[12pt,a4paper,french,titlepage]{exam} %
\usepackage[utf8]{inputenc} %
\usepackage[french]{babel} %
\usepackage[T1]{fontenc} %
\usepackage{amsmath} %
\usepackage{amsfonts} %
\usepackage{amssymb} %
\usepackage{amsthm} %
\usepackage{numprint} % Met en forme les nombres
\usepackage{nbaseprt} % Affiche les nombres dans des bases
\usepackage{varioref} %
\usepackage{graphicx} %
\def\largeurimg{7cm} %
%\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry} %
\usepackage{bashful} % parce que c'est dur de faire sans :)
\usepackage{array} % pour les traces notamment
\usepackage{longtable} %
\usepackage[hidelinks=yes]{hyperref}%
\usepackage[backend=bibtex8,backref=true,defernumbers=true]{biblatex}%
\addbibresource{\jobname.bib}%
\defbibcheck{online}{\iffieldundef{url}{\skipentry}{}}%
\defbibcheck{notonline}{\iffieldundef{url}{}{\skipentry}}%

% glossaire
\usepackage[acronym]{glossaries}%
\makeglossaries%
\newacronym{ISN}{ISN}{Informatique et Science du Numérique}%

% pour les mises en forme de scripts
\usepackage{color}%
\usepackage{listings}%
\definecolor{keyword}{rgb}{0,0,1}%
\definecolor{comment}{rgb}{0,0.6,0}%
\definecolor{numbers}{rgb}{0.5,0.5,0.5}%
\definecolor{string}{rgb}{0.58,0,0.82}%
\lstset{ %
  backgroundcolor=\color{white}, % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}
  basicstyle=\ttfamily\scriptsize, % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=false, % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=true, % sets automatic line breaking
  belowcaptionskip=1em, %
  belowskip=0em,%
  caption=\lstname, % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
  captionpos=b, % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{comment}, % comment style
  deletekeywords={...}, % if you want to delete keywords from the given language
  escapeinside={\%*}{*)}, % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true, % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
  frame=single, % adds a frame around the code
  includerangemarker=false, %
  keepspaces=true, % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
  keywordstyle=\color{keyword}, % keyword style
  language=Python, % the language of the code
  literate=%
  {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
  {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
  {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
  {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
  {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
  {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
  {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
  {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
  {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
  {ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1 {ç}{{\c c}}1
  {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1 {€}{{\EUR}}1
  {£}{{\pounds}}1, %
  morecomment=[is]{\#REM}{REM\#}, %
  numbers=left, % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=5pt, % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\tiny\color{numbers}, % the style that is used for the line-numbers
  otherkeywords={>>>,...}, % if you want to add more keywords to the set
  rangeprefix=\#\#\ , %
  rangesuffix=\ \#\#, %
  rulecolor=\color{black}, % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  showspaces=false, % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false, % underline spaces within strings only
  showtabs=false, % show tabs within strings adding particular underscores
  stepnumber=1, % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{string}, % string literal style
  tabsize=4, % sets default tabsize to 4 spaces
  xleftmargin=1cm, %
  xrightmargin=1cm, %
}

\usepackage{xlop}
\newcommand{\DivisionEuclidienneSuccessive}[2]{
    \newif\ifcontinue
    \opcopy{#1}{dividende}%
    \opcopy{#2}{diviseur}%
    \continuetrue
    \whiledo{\boolean{continue}}{
        \continuefalse%
        \opidiv*{dividende}{diviseur}{quotient}{reste}%
        \par$ \opprint{dividende} = \opprint{diviseur} \times \opprint{quotient} + \opprint{reste} $
        \opcopy{quotient}{dividende}
        \opcmp{dividende}{0}%
        \ifopgt \continuetrue \fi
    }
}
\newcommand{\MultiplicationsSuccessivesPartieDecimale}[2]{
    \newif\ifcontinue%
    \opcopy{#1}{valeur}%
    \opcmp{valeur}{1}%
    \ifoplt%
    \opcopy{#2}{recursion}%
    \opcopy{0}{profondeur}%
    \opcopy{0}{binaire}%
    \continuetrue%
    \whiledo{\boolean{continue}}{
        \continuefalse%
        \opmul*{valeur}{2}{resultat}%
        \opinteger{resultat}{partieEntiere}%
        \opadd*{profondeur}{1}{profondeur}%
        \opneg{profondeur}{exposant}
        \oppower{10}{exposant}{val}%
        \opmul*{val}{partieEntiere}{val}%
        \opadd*{binaire}{val}{binaire}%
        \par$ \opprint{valeur} \times 2 = \opprint{resultat}
        \rightarrow \overline{\opprint{binaire}}_2 $%
        \opcmp{resultat}{1}%
        \ifopge \opsub*{resultat}{1}{resultat} \fi%
        \opcopy{resultat}{valeur}%
        \opcmp{valeur}{0}%
        \ifopeq \continuefalse \else \opcmp{profondeur}{recursion}%
        \ifoplt \continuetrue \fi%
        \fi%
      }%
      \else % pas une valeur correcte
      \par \textbf{ERREUR :} $$\opprint{valeur} \geq 1$$
      \fi
    }%

\usepackage{eso-pic} %
\newcommand{\imagePhiligranne}[4]{%
    \makeatletter%
    \AddToShipoutPictureBG*{%
        #2{%
            %\resizebox{\textwidth}{!}{%
                \rotatebox{#3}{%
                    \includegraphics[#4]{#1}%
                }%
            %}%
        }%
    }%
    \makeatother%
}

% à commenter afin de ne pas voir les corrections
%\printanswers

\title{Num\'eration \& Codage\ifprintanswers\ -- corrigé\fi\\ {\footnotesize \glsentrytext{ISN}, Lycée André
    \textsc{Malraux} -- 72700 Allonnes}}%
\author{Grégory DAVID} %
\date{édité le \today} %

\begin{document}
\maketitle{} %

\vspace*{\fill}
\tableofcontents{}
\vspace*{\fill}
\clearpage

% Contenu
\section{Numération}
\subsection{Les entiers naturels}
\begin{quotation}
    En mathématiques, un entier naturel est un nombre positif (ou
    nul\footnote{La conception de zéro comme nombre positif et comme
      entier naturel est récente et dépend encore de conventions,
      contestées notamment dans les pays anglo-saxons}) permettant
    fondamentalement de dénombrer des objets comptant chacun pour
    un. Un tel nombre entier peut s'écrire avec une suite finie de
    chiffres en notation décimale positionnelle, sans signe et sans
    partie fractionnaire, c'est-à-dire sans chiffre \og~après la
    virgule~\fg.

    Les entiers naturels sont donc, outre zéro, ceux que l'on commence
    à énumérer avec la comptine numérique : \emph{un, deux, trois,
      quatre \dots} Mais la liste des entiers naturels est infinie,
    car chacun d'entre eux a un successeur, c'est-à-dire un entier qui
    lui est immédiatement supérieur.

    L'ensemble des entiers naturels est noté
    $\mathbb{N}$.\cite{ENTIER_NATUREL_WIKIPEDIA}
\end{quotation}

Soit $b \in \mathbb{N}^*$.

Pour tout entier naturel $x$, il existe un unique entier naturel $n$ et
une seule suite d'entiers $ a_n, \ldots, a_1, a_0 $ tels que
$$ x = a_n \times b^n + a_{n-1} \times b^{n-1} + \ldots + a_1 \times b^1 + a_0 \times b^0 $$
avec 
$$a_n \neq 0 \textnormal{ et } 0 \leq a_i < b \textnormal{ pour tout } i \in \{0, 1, \dots, n\}.$$

Ceci se note aussi :
$$ x = \sum_{i=0}^{n} a_i \times b^i $$
On dit alors que $ b $ est une base et que $ a_n,a_{n-1}, \ldots, a_1,
a_0 $ est le développement de $ x $ dans la base $ b $ et on écrit :
$$ x = \overline{a_na_{n-1}\ldots a_1a_0}_b $$

\subsubsection{Exemples}
\paragraph{conversion d'une base 10 à une base $ b=10 $}
en base 10, 28 s'écrit comme :
$$ \overline{28}_{10} = 2 \times 10^1 + 8 \times 10^0 $$

\begin{minipage}[h]{0.3\linewidth}
en effet : \DivisionEuclidienneSuccessive{28}{10}    
\end{minipage}
\vrule{}
\begin{minipage}[h]{0.7\linewidth}
    ou bien :\newline
    \begin{tabular}[h]{l|cc}
      \hline
      puissances de 10 & 10 & 1 \\ \hline \hline
      valeurs & 2 & 8 \\
    \end{tabular}
\end{minipage}

\paragraph*{conversion d'une base 10 à une base $ b=8 $}
en base 8, 134 s'écrit comme :
$$ \overline{134}_{10} = 2 \times 8^2 + 0 \times 8^1 + 6 \times 8^0 = \overline{206}_8 $$

\begin{minipage}[h]{0.3\linewidth}
    en effet : \DivisionEuclidienneSuccessive{134}{8}
\end{minipage}
\vrule{}
\begin{minipage}[h]{0.7\linewidth}
    ou bien :\newline
    \begin{tabular}[h]{l|ccc}
      \hline
      puissances de 8 & 64 & 8 & 1 \\ \hline \hline
      valeurs & 2 & 0 & 6 \\
    \end{tabular}
\end{minipage}

\paragraph*{conversion d'une base 10 à une base $ b=2 $}
en base 2, 77 s'écrit comme :
$$ \overline{77}_{10} = 1 \times 2^6 + 0 \times 2^5 + 0 \times 2^4 + 1 \times 2^3 + 1 \times 2^2 + 0 \times 2^1 + 1 \times 2^0 = \overline{1001101}_2 $$

\begin{minipage}[h]{0.3\linewidth}
    en effet : \DivisionEuclidienneSuccessive{77}{2}
\end{minipage}
\vrule{}
\begin{minipage}[h]{0.7\linewidth}
    ou bien :\newline
    \begin{tabular}[h]{l|ccccccc}
      \hline
      puissances de 2 & 64 & 32 & 16 & 8 & 4 & 2 & 1 \\ \hline \hline
      valeurs & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 \\
    \end{tabular}
\end{minipage}

\subsubsection{Exercices}
Convertir les nombres suivants dans la base proposée
\begin{questions}
    \question $ \overline{65}_{10} = \overline{????}_{2} $
    \begin{solution}
        $$ \overline{65}_{10} = 1 \times 2^{6} + 1 \times 2^{0} = \overline{1000001}_{2} $$
        en effet : \DivisionEuclidienneSuccessive{65}{2}
    \end{solution}
    \question $ \overline{1234}_{10} = \overline{????}_{2} $
    \begin{solution}
        $$ \overline{1234}_{10} = 1 \times 2^{10} + 1 \times 2^{7}+ 1 \times 2^{6}+ 1 \times 2^{4}+ 1 \times 2^{1} = \overline{10011010010}_{2} $$
        en effet : \DivisionEuclidienneSuccessive{1234}{2}
    \end{solution}
    \question $ \overline{345}_{10} = \overline{????}_{3} $
    \begin{solution}
        $$ \overline{345}_{10} = 1 \times 3^{5} + 1 \times 3^{4} + 2 \times 3^{2} + 1 \times 3^{1} = \overline{110210}_{3} $$
        en effet : \DivisionEuclidienneSuccessive{345}{3}
    \end{solution}
    \question $ \overline{654}_{10} = \overline{????}_{16} $
    \begin{solution}
        $$ \overline{654}_{10} = 2 \times 16^{2} + 8 \times 16^{1} + E \times 16^{0} = \overline{28E}_{16} $$
        en effet : \DivisionEuclidienneSuccessive{654}{16}
    \end{solution}
    \question
    en utilisant les caractères alphabétiques comme chiffres possibles ($A = 0$ et $Z = 25$) :\\
    $ \overline{44991}_{10} = \overline{????}_{26} $
    \begin{solution}
        $$ \overline{44991}_{10} = C \times 26^{3} + O \times 26^{2} + O \times 26^{1} + L \times 26^{0} = \overline{44991}_{26} $$
        en effet : \DivisionEuclidienneSuccessive{44991}{26}
    \end{solution}
\end{questions}

\subsection{Les entiers relatifs}
\begin{quotation}
    En mathématiques, un entier relatif se présente comme un entier
    naturel muni d'un signe positif ou négatif qui indique sa
    position\footnote{De cette position relative à zéro vient
      l'adjectif \og~relatif~\fg appliqué à ces entiers.} par rapport
    à zéro sur un axe orienté. Les entiers positifs (supérieurs à
    zéro) s'identifient aux entiers naturels : \emph{0, 1, 2, 3} \dots
    tandis que les entiers négatifs sont leur opposés : \emph{0, -1,
      -2, -3} \dots L'entier zéro lui-même est donc le seul nombre à
    la fois positif et négatif\footnote{Selon certaines conventions
      différentes, en vigueur notamment dans les pays anglo-saxons,
      l'entier zéro n'est ni positif ni négatif}.
    
    L'ensemble des entiers relatifs est noté
    $\mathbb{Z}$.\cite{ENTIER_RELATIF_WIKIPEDIA}
\end{quotation}

Ainsi les nombres entiers relatifs sont similaires aux entiers
naturels, à la différence qu'ils sont signés.


\subsection{Les nombres à virgule}

On considère un nombre $x$ qui n'est pas entier, et une base
$b\in\mathbb{N^*}$ (cette base $b$ peut être différente de 10). On
voudrait décomposer $x$ dans la base $b$. Cela signifie qu'il existe
une suite de nombres entiers
$ a_n, \ldots, a_{1}, a_0, a_{-1}, \ldots, a_m, \ldots$ , telle que:
\begin{itemize}
    \item chacun de ces entiers $a_i$ vérifie l'encadrement :
    $ 0 \leq a_i < b $,
    \item
    $x = a_n \times b^n + a_{n-1} \times b^{n-1} + \ldots + a_1 \times
    b^1 + a_0 \times b^0 + a_{-1} \times b^{-1} + \ldots + a_{m}
    \times b^{m}+ \ldots$
\end{itemize}
Dans le cadre de l'\gls{ISN}, on admettra que cette somme infinie
existe bien.

L'égalité précédente peut s'écrire aussi :
$$ x = \underbrace{\sum_{i=0}^{n} a_i \times b^i}_{\textnormal{partie entière de }x} + \underbrace{\sum_{i=-1}^{-\infty} a_i \times b^i}_{\textnormal{partie non entière de }x}.$$
On dit alors que
$ a_n,a_{n-1}, \ldots, a_1, a_0, a_{-1}, \ldots, a_{m}, \ldots $ est
un développement de $ x $ dans la base $ b $ et on écrit :
$$ x = \overline{\underbrace{a_na_{n-1}\ldots a_1a_0}_{\textnormal{partie entière de }x}\ \ ,\underbrace{a_{-1}\ldots a_{m}\ldots}_{\textnormal{partie non entière de }x} } _{} {}_b  $$

On peut alors voir l'écriture du nombre $x$ comme la somme de deux
nombres, l'un décrivant la partie entière de $x$, l'autre décrivant la
partie non entière de $x$.

\subsubsection{Exemples}
\paragraph{conversion d'une base 10 à une base $ b=10 $}
$1234,5678$ s'écrit comme :
$$ \overline{1234,5678}_{10} = 1 \times 10^3 + 2 \times 10^2 + 3 \times 10^1 + 4 \times 10^0 + 5 \times 10^{-1} + 6 \times 10^{-2} + 7 \times 10^{-3} + 8 \times 10^{-4} $$
en effet :
$$ 1 \times 10^3 + 2 \times 10^2 + 3 \times 10^1 + 4 \times 10^0 = \overline{1234}_{10} $$
$$ 5 \times 10^{-1} + 6 \times 10^{-2} + 7 \times 10^{-3} + 8 \times 10^{-4} = \overline{0,5678}_{10} $$

\paragraph{conversion d'une base 10 à une base $ b=2 $}
$12,625$ s'écrit comme :
$$ \overline{12,625}_{10} = 1 \times 2^3 + 1 \times 2^2 + 1 \times 2^{-1} + 1 \times 2^{-3} $$
$$ \overline{12,625}_{10} = \overline{1100,101}_2 $$
en effet :
$$ \overline{1100}_2 = 1 \times 2^3 + 1 \times 2^2 = \overline{12}_{10} $$
$$ \overline{0,101}_2 = 1 \times 2^{-1} + 1 \times 2^{-3} = \overline{0,625}_{10} $$

\paragraph{conversion d'une base 10 à une base $ b=16 $}
$12,625$ s'écrit comme :
$$ \overline{12,625}_{10} = C \times 16^0 + A \times 16^{-1} $$
$$ \overline{12,625}_{10} = \overline{C,A}_{16} $$
en effet :
$$ \overline{C}_{16} =  C \times 16^0 = 12 \times 1 = \overline{12}_{10} $$
$$ \overline{0,A}_{16} = A \times 16^{-1} = 10 \times 0,0625 = \overline{0,625}_{10} $$

\section{Regroupements binaires}
\begin{description}
    \item[quartet] \lstinline{4bits}
    \item[octet, byte, char] \lstinline{8bits}
    \item[short int] \lstinline{16bits} (taille variable selon les
    architectures)
    \item[mot, word, int, float] \lstinline{32bits} (taille variable
    selon les architectures)
    \item[double] \lstinline{64bits} (taille variable selon les
    architectures)
\end{description}

Une mémoire est formée d'un certain nombre de cellules (ou cases ou
mots), où chacune de ces cellules est constituée par un nombre fixe de
bits. Suivant l'architecture, la taille du mot n'est pas la même.

On peut trouver des architectures où le mot est de 8bits
(\texttt{Intel 8080}\cite{INTEL_8080_WIKIPEDIA}), d'autres où il est
de 16bits (\texttt{Zilog Z8000}\cite{ZILOG_Z8000_WIKIPEDIA}), 32bits
(\texttt{Motorola 68060}\cite{MOTOROLA_68060_WIKIPEDIA}), 64bits
(\texttt{AMD Athlon64}\cite{AMD_ATHLON64_WIKIPEDIA}, \texttt{IBM Cell
  (PlayStation3)}\cite{IBM_CELL_64_WIKIPEDIA}), 128bits
(\texttt{Transmeta Crusoé}\cite{TRANSMETA_CRUSOE_128_WIKIPEDIA}) ou
256bits (\texttt{Transmeta
  Efficeon}\cite{TRANSMETA_EFFICEON_256_WIKIPEDIA}). Comme la longueur
est dépendante de l'architecture, on a pris l'habitude de mesurer la
taille (le nombre de bits) des mémoires en nombre d'octets.

\section{Codage des nombres}
\subsection{Nombres entiers naturels}
Le codage d'un nombre entier naturel est simple. En effet, il suffit
de représenter sa valeur absolue\cite{VALEUR_ABSOLUE_WIKIPEDIA}
binaire dans l'espace disponible. Ainsi, en fonction de l'espace de
stockage mémoire, nous pourrons représenter toutes les valeurs telles
que dans les \tablename \vref{tab_entier_naturel_8bits} et \tablename
\vref{tab_entier_naturel_16bits}.
\begin{table}[htbp]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|l}
      \cline{1-8} \multicolumn{8}{|c|}{Valeur
      absolue} \\ \cline{1-8} 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & $= 0$ \\
      \cline{1-8} . & . & . & . & . & . & . & . & \\
      \cline{1-8} 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & $= 101$ \\ \cline{1-8}
      . & . & . & . & . & . &
                              . & . & \\ \cline{1-8} 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & $= 255$ \\
      \cline{1-8}
    \end{tabular}
    \caption{Codage d'un entier naturel sur
      \lstinline{8bits}}
    \label{tab_entier_naturel_8bits}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|l}
      \cline{1-16}
      \multicolumn{16}{|c|}{Valeur absolue} \\ \cline{1-16} 0 & 0 & 0 & 0
   & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & $= 0$ \\
      \cline{1-16} . & . & . & . & . & . & . & . & . & . & . & . & . & . &
                                                                           . & . & \\ \cline{1-16} 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 &
                                                                                                                                               0 & 0 & 1 & 0 & 1 & $= 25957$ \\ \cline{1-16} . & . & . & . & . &
                                                                                                                                                                                                                 . &
                                                                                                                                                                                                                     . & . & . & . & . & . & . & . & . & . & \\
      \cline{1-16} 1 & 1 &
                           1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & $= 65535$ \\
      \cline{1-16}
    \end{tabular}
    \caption{Codage d'un entier naturel sur
      \lstinline{16bits}}\label{tab_entier_naturel_16bits}
\end{table}

\subsection{Nombres entiers relatifs}
\label{sec:nombres-entiers-relatifs}
\subsubsection{De fa\c{c}on intuitive}
\label{sec:Z-de-facon-intuitive}
La distinction entre $-12$ et $12$ est seulement liée au signe. En
effet, la valeur absolue est identique pour chacun d'eux.

De ce fait, il est alors envisageable de choisir un élément simple
pour représenter le signe : le bit de poids fort\footnote{le premier
  bit de l'octet en partant de la gauche}.

Dans cette hypothèse, nous aurions alors notre \lstinline{octet}
représenté tel que dans le \tablename
\vref{tab_entier_relatif_8bits_intuitif}.
\begin{table}[htbp]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|l}
      \cline{1-8} S &
                      \multicolumn{7}{c|}{Valeur absolue} \\ \cline{1-8} 0 & 0 & 0 & 0 & 0
                                                                                       & 0 & 0 & 0 & $= 0$\\ \cline{1-8} 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & $=
                                                                                                                                                         12$\\ \cline{1-8} 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & $= -12$\\
      \cline{1-8}
    \end{tabular}
    \caption{Codage d'un entier relatif sur \lstinline{8bits} de
      fa\c{c}on intuitive}
    \label{tab_entier_relatif_8bits_intuitif}
\end{table}

Mais cette représentation possède deux inconvénients notables :
\begin{enumerate}
    \item il n'est pas possible de faire des opérations entre les
    nombres ainsi codés, telles que démontrées en \tablename
    \vref{proof_operation_entiers_naturels},
    \item il y a une double représentation du nombre $0$, tels que
    dans \tablename \vref{tab_entier_relatif_intuitif_8bits_double_0}.
\end{enumerate}

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \begin{tabular}{r}

      $00001100$ \\
      $+10001100$ \\ \hline
      $10011000$ \\
    \end{tabular}
    \caption{Tentative de réaliser le calcul $12 - 12 = 12 + (-12) = 0$, donnant
      $12 + (-12) = -24$ dans cette
      situation}\label{proof_operation_entiers_naturels}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|l}
      \cline{1-8} S &
                      \multicolumn{7}{c|}{Valeur absolue} \\ \cline{1-8} 0 & 0 & 0 & 0 & 0
                                                                                       & 0 & 0 & 0 & $= 0$ \\ \cline{1-8} 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 &
                                                                                                                                                          $= -0$ \\ \cline{1-8}
    \end{tabular}
    \caption{Double codage de la valeur $0$, tant\^ot
      avec le nombre $+0$, tant\^ot avec le nombre
      $-0$}\label{tab_entier_relatif_intuitif_8bits_double_0}
\end{table}
  
\subsubsection{Codage par le complément à un}
\label{sec:complementaun}
Le \textbf{complément à un} d'un nombre binaire est la valeur obtenue
en inversant tous les bits de ce nombre (en permutant les 0 par des 1
et inversement). Le complément à un d'un nombre se comporte alors
comme le négatif du nombre original dans certaines opérations
arithmétiques.

\paragraph{Exemple}
$$ \text{complement}_1(11101010) = 00010101 $$
et
$$ 11101010 = \text{complement}_1(00010101) $$

\subsubsection{Codage par le complément à deux}
\label{sec:complementadeux}
Le \textbf{complément à deux} est une méthode et une norme de codage
des nombres entiers relatifs. L'idée principale étant de représenter
des nombres entiers relatifs en utilisant le minimum d'espace (8bits)
et permettant de faire des calculs. En effet, les méthodes intuitives
envisagées nous ont révélé quelques lacunes en la matière
(Cf. \vref{sec:Z-de-facon-intuitive}).

Les nombres positifs sont représentés comme attendu, en revanche les
nombres négatifs sont obtenus de la manière suivante :

\begin{itemize}
    \item On réalise le complément à un (Cf. \vref{sec:complementaun})
    de la valeur binaire,
    \item On ajoute 1 au résultat (les dépassements sont ignorés).
\end{itemize}

\paragraph{Exemple}

Pour coder $-4$ :
\begin{itemize}
    \item On prend le nombre positif 4 : $ \overline{00000100}_2 $
    \item On inverse les bits : $\text{complement}_1(00000100) = 11111011 $
    \item On ajoute 1 : $ 11111100 $
\end{itemize}

Le bit de signe est automatiquement mis à 1 par l'opération
d'inversion. On peut vérifier que cette fois l'opération $3 + (-4)$ se
fait sans erreur :
$$00000011 + 11111100 = 11111111$$

Le complément à deux de $11111111$ est $00000001$ soit $1$ en décimal,
donc $\overline{11111111}_2 = (-1)$ en décimal.

La \tablename\ \vref{tab:MatriceCorrespondanceZ} présente un extrait
de l'échelle des valeurs sur 8\emph{bits}.

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|}
      \hline Valeur binaire sur 8\emph{bits} & Représentation \\
      \hline \hline
      $00000000$ & $0$ \\
      $00000001$ & $1$ \\
      $00000010$ & $2$ \\
      $\ldots$ & $\ldots$ \\
      $01111110$ & $126$ \\
      $01111111$ & $127$ \\
      $10000000$ & $-128$ \\
      $10000001$ & $-127$ \\
      $10000010$ & $-126$ \\
      $\ldots$ & $\ldots$ \\
      $11111101$ & $-3$ \\
      $11111110$ & $-2$ \\
      $11111111$ & $-1$ \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Matrice de correspondance entre la
      valeur binaire absolue et le nombre entier relatif représenté selon
      la convention du complément à deux}
    \label{tab:MatriceCorrespondanceZ}
\end{table}
  
% \clearpage
\subsection{Nombres à virgule, norme \texttt{IEEE
    754}\cite{IEEE754_WIKIPEDIA}.}
\subsubsection{Représentation sur \lstinline{32bits}}

$$ \text{valeur} = \text{signe} \times \text{mantisse} \times 2^{(\text{exposant} - \text{décalage})} $$

Démarche permettant la représentation d'un nombre selon la norme
\texttt{IEEE 754}\cite{IEEE754_WIKIPEDIA}.
\begin{enumerate}
    \item Convertir en binaire la partie entière du nombre à virgule,
    en utilisant la méthode des divisions euclidiennes successives du
    nombre par 2 ou celle de la somme des puissances positives de 2.
    \item Convertir en binaire la partie non entière du nombre à
    virgule, en utilisant la méthode des multiplications successives
    appliquée au nombre à virgule autant de fois qu'il y aura de
    \emph{bits} disponibles dans la mantisse (à adapter pour chaque
    nombre).
    \item Normaliser le nombre binaire $N$ pour qu'il soit :
    $ \overline{1.0}_2 \leq N < \overline{10.0}_2$. Par exemple le
    nombre binaire $\overline{0.000101}_2$ sera normalisé
    $\overline{1.01}_2 \times 2^{-4}$
    \item Remplir la mantisse avec tous les chiffres binaires à droite
    de la virgule. Par exemple, pour le nombre normalisé
    $\overline{1.01}_2 \times 2^{-4}$ la mantisse sera :
    $$ m = \overline{01000000000000000000000}_2 $$
    \item Identifier le signe et le valoriser dans le bit de poids
    fort ($+ \equiv \overline{0}_2$ et $- \equiv \overline{1}_2$)
    \item calculer la valeur de l'exposant à stocker en fonction de
    l'exposant réel décalé de $+127$
\end{enumerate}

\paragraph{Exemple}
Faire la conversion en binaire selon la norme du nombre à virgule
écrit en base dix $\overline{-0.1234}_{10}$ selon la norme
\texttt{IEEE 754}\cite{IEEE754_WIKIPEDIA}.
\begin{proof}~\newline
    \begin{enumerate}
        \item Conversion binaire de la partie entière :
        $$ \overline{0}_{10} = 0 \times 2^{0} = \overline{0}_{2}$$

        \item Conversion binaire de la partie non entière : la
        mantisse peut contenir \lstinline{23bits}, et la partie
        entière n'est pas normalisable et n'occupe donc rien sur
        l'espace de la mantisse, nous avons donc \lstinline{23bits}
        disponibles pour représenter la partie non entière. Or, nous
        pouvons dors et déjà remarquer que $0.1234 < 2^{-4}$, donc
        nous aurons très certainement un décalage de 4 bits vers la
        droite au moment de la normalisation. Ainsi, nous pouvons nous
        assurer d'une bonne approximation du nombre en réalisant
        $23 + 4 = 27$ multiplications successives par 2.
        \MultiplicationsSuccessivesPartieDecimale{0.1234}{27}
        \item Récriture complète du nombre à virgule en binaire
        $$ \overline{-0.1234}_{10} = \overline{-0.000111111001011100100100011}_{2}$$
        \item Le nombre n'est pas normalisé : normalisation le. On
        veut le nombre sous la forme $ S \times 1.M \times 2^{e} $
        $$ \overline{-0.000111111001011100100100011}_{2} = \overline{-1 \times 1.11111001011100100100011 \times 2^{-4}}_{2}$$
        o\`u
        $$ S = \overline{1}_{2} \textnormal{, car le signe est négatif} $$
        $$ e = -4 \Rightarrow E = e + 127 = 123 = \overline{01111011}_{2} $$
        $$ M = \overline{11111001011100100100011}_{2} $$
    \end{enumerate}

    \subparagraph{Conclusion}
    $$ \overline{-0.1234}_{10} \simeq 10111101111111001011100100100011 \textnormal{ (norme IEEE 754, 32bits)} $$

    \subparagraph{Vérification et mis en évidence de l'approximation}
    $$ S = \overline{1}_{2} \textnormal{, car le signe est négatif} $$
    $$ e = -4 \Leftarrow E = e + 127 = 123 = \overline{01111011}_{2} $$
    $$ M = \overline{11111001011100100100011}_{2} $$
    donc $$ -1.11111001011100100100011 \times 2^{-4} $$
    \begin{multline}
        \overline{-0.000111111001011100100100011}_{2} = 2^{-4} +
        2^{-5} + 2^{-6} \\+ 2^{-7} + 2^{-8} + 2^{-9} + 2^{-12} +
        2^{-14} + 2^{-15} + 2^{-16} + 2^{-19} + 2^{-22} + 2^{-26} + 2^{-27}
    \end{multline}
    $$ \overline{-0.000111111001011100100100011}_{2} = \overline{0.1233999952673912}_{10} \simeq \overline{-0.1234}_{10} $$
    
\end{proof}

\newpage
\section{Repères}
Les \tablename\ \vrefrange{tab_puissances_2_01}{tab_nombres_0_15} vous
rappellent quelques valeurs utiles.

  \begin{table}
      \centering
      \begin{tabular}{|l@{$=$}r|p{1cm}|l@{$=$}r@{$=$}r@{k}|p{1cm}|l@{$=$}r@{$=$}r@{M}|}

        \cline{1-2}\cline{4-6}\cline{8-10}
        $2^0$ & $\numprint{1}$ & & $2^{10}$ & $\numprint{1024}$ & 1 & & $2^{20}$ & $\numprint{1048576}$ & 1 \\
        $2^1$ & $\numprint{2}$ & & $2^{11}$ & $\numprint{2048}$ & 2 & & $2^{21}$ & $\numprint{2097152}$ & 2 \\
        $2^2$ & $\numprint{4}$ & & $2^{12}$ & $\numprint{4096}$ & 4 & & $2^{22}$ & $\numprint{4194304}$ & 4 \\
        $2^3$ & $\numprint{8}$ & & $2^{13}$ & $\numprint{8192}$ & 8 & & $2^{23}$ & $\numprint{8388608}$ & 8 \\
        $2^4$ & $\numprint{16}$ & & $2^{14}$ & $\numprint{16384}$ & 16 & & $2^{24}$ & $\numprint{16777216}$ & 16 \\
        $2^5$ & $\numprint{32}$ & & $2^{15}$ & $\numprint{32768}$ & 32 & & $2^{25}$ & $\numprint{33554432}$ & 32 \\
        $2^6$ & $\numprint{64}$ & & $2^{16}$ & $\numprint{65536}$ & 64 & & $2^{26}$ & $\numprint{67108864}$ & 64 \\
        $2^7$ & $\numprint{128}$ & & $2^{17}$ & $\numprint{131072}$ & 128 & & $2^{27}$ & $\numprint{134217728}$ & 128 \\
        $2^8$ & $\numprint{256}$ & & $2^{18}$ & $\numprint{262144}$ & 256 & & $2^{28}$ & $\numprint{268435456}$ & 256 \\
        $2^9$ & $\numprint{512}$ & & $2^{19}$ & $\numprint{524288}$ & 512 & & $2^{29}$ & $\numprint{536870912}$ & 512 \\
        \cline{1-2}\cline{4-6}\cline{8-10}
      \end{tabular}
      \caption{Les puissances de 2 jusqu'à
        \lstinline{512M}}\label{tab_puissances_2_01}
  \end{table}
  
  \begin{table}
      \centering
      \begin{tabular}{|l@{$=$}r@{$=$}r@{G}|}
        \hline
        $2^{30}$ & $\numprint{1073741824}$ & 1 \\
        $2^{31}$ & $\numprint{2147483648}$ & 2 \\
        $2^{32}$ & $\numprint{4294967296}$ & 4 \\
        $2^{33}$ & $\numprint{8589934592}$ & 8 \\
        $2^{34}$ & $\numprint{17179869184}$ & 16 \\
        $2^{35}$ & $\numprint{34359738368}$ & 32 \\
        $2^{36}$ & $\numprint{68719476736}$ & 64 \\
        $2^{37}$ & $\numprint{137438953472}$ & 128 \\
        $2^{38}$ & $\numprint{274877906944}$ & 256 \\
        $2^{39}$ & $\numprint{549755813888}$ & 512 \\
        \hline
      \end{tabular}
      \caption{Les puissances de 2, de \lstinline{1G} à
        \lstinline{512G}}
      \label{tab_puissances_2_02}
  \end{table}
  
  \begin{table}
      \centering
      \begin{tabular}{|c|c|c|}
        \hline $10^{1}$ & déca & da \\ \hline $10^{2}$ &
                                                         hecto & h \\ \hline $10^{3}$ & kilo & k \\ \hline $10^{6}$ & méga &
                                                                                                                             M \\ \hline $10^{9}$ & giga & G \\ \hline
        $10^{12}$ & téra & T \\ \hline $10^{15}$ & péta & P \\
        \hline $10^{18}$ & exa & E \\ \hline
      \end{tabular}
      \caption{Les puissances de
        10}\label{tab_puissances_10}
  \end{table}
  
  \begin{table}
      \centering
      \begin{tabular}{|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|}
        \hline
        \textbf{Binaire} & \textbf{Octal} & \textbf{Hexadécimal} &
                                                                   \textbf{Décimal} \\ \hline \nplpadding{4}\nbaseprint{0b0} &
                                                                                                                               \nplpadding{2}\nbaseprint{0o0} & \nplpadding{1}\nbaseprint{0x0} &
                                                                                                                                                                                                 \nplpadding{2}\nbaseprint{0d0} \\ \hline
        \nplpadding{4}\nbaseprint{0b1} & \nplpadding{2}\nbaseprint{0o1} &
                                                                          \nplpadding{1}\nbaseprint{0x1} & \nplpadding{2}\nbaseprint{0d1} \\
        \hline \nplpadding{4}\nbaseprint{0b10} &
                                                 \nplpadding{2}\nbaseprint{0o2} & \nplpadding{1}\nbaseprint{0x2} &
                                                                                                                   \nplpadding{2}\nbaseprint{0d2} \\ \hline
        \nplpadding{4}\nbaseprint{0b11} & \nplpadding{2}\nbaseprint{0o3} &
                                                                           \nplpadding{1}\nbaseprint{0x3} & \nplpadding{2}\nbaseprint{0d3} \\
        \hline \nplpadding{4}\nbaseprint{0b100} &
                                                  \nplpadding{2}\nbaseprint{0o4} & \nplpadding{1}\nbaseprint{0x4} &
                                                                                                                    \nplpadding{2}\nbaseprint{0d4} \\ \hline
        \nplpadding{4}\nbaseprint{0b101} & \nplpadding{2}\nbaseprint{0o5} &
                                                                            \nplpadding{1}\nbaseprint{0x5} & \nplpadding{2}\nbaseprint{0d5} \\
        \hline \nplpadding{4}\nbaseprint{0b110} &
                                                  \nplpadding{2}\nbaseprint{0o6} & \nplpadding{1}\nbaseprint{0x6} &
                                                                                                                    \nplpadding{2}\nbaseprint{0d6} \\ \hline
        \nplpadding{4}\nbaseprint{0b111} & \nplpadding{2}\nbaseprint{0o7} &
                                                                            \nplpadding{1}\nbaseprint{0x7} & \nplpadding{2}\nbaseprint{0d7} \\
        \hline \nplpadding{4}\nbaseprint{0b1000} &
                                                   \nplpadding{2}\nbaseprint{0o10} & \nplpadding{1}\nbaseprint{0x8} &
                                                                                                                      \nplpadding{2}\nbaseprint{0d8} \\ \hline
        \nplpadding{4}\nbaseprint{0b1001} & \nplpadding{2}\nbaseprint{0o11}
                                          & \nplpadding{1}\nbaseprint{0x9} & \nplpadding{2}\nbaseprint{0d9} \\
        \hline \nplpadding{4}\nbaseprint{0b1010} &
                                                   \nplpadding{2}\nbaseprint{0o12} & \nplpadding{1}\nbaseprint{0xA} &
                                                                                                                      \nplpadding{2}\nbaseprint{0d10} \\ \hline
        \nplpadding{4}\nbaseprint{0b1011} & \nplpadding{2}\nbaseprint{0o13}
                                          & \nplpadding{1}\nbaseprint{0xB} & \nplpadding{2}\nbaseprint{0d11}
        \\ \hline \nplpadding{4}\nbaseprint{0b1100} &
                                                      \nplpadding{2}\nbaseprint{0o14} & \nplpadding{1}\nbaseprint{0xC} &
                                                                                                                         \nplpadding{2}\nbaseprint{0d12} \\ \hline
        \nplpadding{4}\nbaseprint{0b1101} & \nplpadding{2}\nbaseprint{0o15}
                                          & \nplpadding{1}\nbaseprint{0xD} & \nplpadding{2}\nbaseprint{0d13}
        \\ \hline \nplpadding{4}\nbaseprint{0b1110} &
                                                      \nplpadding{2}\nbaseprint{0o16} & \nplpadding{1}\nbaseprint{0xE} &
                                                                                                                         \nplpadding{2}\nbaseprint{0d14} \\ \hline
        \nplpadding{4}\nbaseprint{0b1111} & \nplpadding{2}\nbaseprint{0o17}
                                          & \nplpadding{1}\nbaseprint{0xF} & \nplpadding{2}\nbaseprint{0d15}
        \\ \hline
      \end{tabular}
      \caption{Les nombres de 0 à 15}\label{tab_nombres_0_15}
  \end{table}
  
\newpage

\printbibheading
\printbibliography[check=online,heading=subbibliography,title={Webographiques}]

\end{document}